~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : poo
thème : parcours
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
>>> class Noeud:
...     """Classe représentant un noeud d'un arbre binaire"""
...     def __init__(self, etiquette, gauche, droit):
...         """Crée un noeud de valeur etiquette avec 
...         gauche et droit comme fils."""
...         self.etiquette = etiquette
...         self.gauche = gauche
...         self.droit = droit
>>> def parcours(arbre, liste):
...     """parcours récursivement l'arbre en ajoutant les étiquettes
...     de ses noeuds à la liste passée en argument en ordre infixe."""
...     if arbre != None:
...         parcours(arbre.gauche, liste)
...         liste.append(arbre.etiquette)
...         parcours(arbre.droit, liste)
...     return liste

~~~

Exercice
========

Un arbre binaire est soit vide, représenté en Python par la valeur `None`, soit un nœud,
contenant une étiquette et deux sous-arbres gauche et droit et représenté par une instance
de la classe `Noeud` donnée ci-dessous.


~~~ {.python}
class Noeud:
    """Classe représentant un noeud d'un arbre binaire"""
    def __init__(self, etiquette, gauche, droit):
        """Crée un noeud de valeur etiquette avec 
        gauche et droit comme fils."""
        self.etiquette = etiquette
        self.gauche = gauche
        self.droit = droit

def parcours(arbre, liste):
    """parcours récursivement l'arbre en ajoutant les étiquettes
    de ses noeuds à la liste passée en argument en ordre infixe."""
    if arbre != None:
        parcours(arbre.gauche, liste)
        liste.append(arbre.etiquette)
        parcours(arbre.droit, liste)
    return liste
~~~

La fonction récursive `parcours` renvoie la liste des étiquettes des nœuds de l’arbre implémenté par l’instance `arbre` dans l’ordre du parcours en profondeur infixe à partir d’une liste vide passée en argument.

Compléter le code de la fonction `insere`, présenté ci-dessous, qui prend en argument un arbre binaire de recherche `arbre` représenté ainsi et une étiquette `cle`, non présente dans l’`arbre`, et qui :

- renvoie une nouvelle feuille d’étiquette `cle` s’il est vide ;
- renvoie l’arbre après l’avoir modifié en insérant `cle` sinon ;
- garantit que l’arbre ainsi complété soit encore un arbre binaire de recherche.

Tester ensuite ce code en utilisant la fonction `parcours` et en insérant successivement des nœuds d’étiquette 1, 4, 6 et 8 dans l’arbre binaire de recherche représenté ci- dessous :

![arbre][arbre_exo_129.png]

~~~ {.python}
def insere(arbre, cle):
    """insere la cle dans l'arbre binaire de recherche
    représenté par arbre.
    Retourne l'arbre modifié."""
    if arbre == None:
        return Noeud(cle, None, None) # creation d'une feuille
    else:
        if ...: 
            arbre.gauche = insere(arbre.gauche, cle)
        else:
            arbre.droit = ... 
        return arbre
~~~

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_1.md" bareme="2"}
>>> a = Noeud(5, None, None)
>>> a = insere(a, 2)
>>> a = insere(a, 3)
>>> a = insere(a, 7)
>>> parcours(a, [])
[2, 3, 5, 7]
>>> a = insere(a, 1)
>>> a = insere(a, 4)
>>> a = insere(a, 6)
>>> a = insere(a, 8)
>>> parcours(a, [])
[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8]
~~~

